隱形建制派老是常出現 梗有一個「扮獨立」喺左近

新一屆區選提名期周四（17日）結束，根據選舉事務處的報名資料，不少參選人在「政治聯繫」一欄未見申報，聲稱「獨立」的人區區有，但報稱「獨立」果真的「真獨立」？《蘋果》翻看最新的參選提名，不少看起來無黨派「政治素人」，實際上與建制派關係千絲萬縷，其中共通點是於沒有民建聯、工聯會等明顯建制政黨出戰的選區出征，同時不少人是挑戰現任民主派區議員。公民黨立法會議員譚文豪認為，親建制扮獨立人士參選情況老是常出現，「好多暗啞底係建制派」，今屆情況似乎更嚴重；有民主派參選人相信，建制派要「隱形」出戰，或是不欲在反送中風波中因為建制招牌而失分，藉「扮中立」吸引較為中間派的選民，認為選民可從參選人言行，如Facebook留言等了解其真正的政治背景。

一如以往，今屆區選不少候選人都打着無政黨旗幟出戰，或在政治聯繫「留白」，可能在盛夏過後的議會抗爭戰場，藍營認定這是「止蝕」保議席的上策。只是天網恢恢，如何掩飾都很容易露出馬腳。曾任建制組織「創建力量」秘書長的前中聯辦官員黃春平在秀茂坪北競逐連任，如常未有填報政治聯繫，此情況在本身非民建聯、工聯會的建制派議員中普遍發生，就算屬不同建制組織成員/核心，亦不會在「政治聯繫」一欄披露。

新參選者中有疑似選前退黨圖隱沒建制身份的情況，如在葵青葵聯選區出戰的駱小鸞原為民建聯社區主任，報名時沒有申報政治聯繫，有指她已退黨，同區已報名的包括選區由興芳改劃至葵聯、爭取連任的民主黨吳劍昇及同樣無申報政治聯繫的吳璧龍，吳上屆僅以72票勝民建聯對手；民建聯立法會議員陳恒鑌助理莫遠君則在荃灣海濱選區出戰，亦只申報為「獨立候選人」，暫時該區已報名的包括前學聯岑敖暉及爭取連任的建制派議員鄒秉恬。

而在大批支持民主的政治素人響應連登呼籲參選時，不少建制派新丁也「扮素人」落場，攻入不少現任民主派區議員的陣地。被視為公民黨新星的油尖旺區議余德寶上屆在富柏一擊即中後，今屆成為建制派重點招呼對象，報稱「獨立」的陳德立進駐該區拗手瓜。翻看陳的FB，甚少提及政治議題，而其貼出的活動照片可見他經常出席建制派的地區活動，曾貼出與九西立會議員陳凱欣的合照，又疑似與建制派一同到警署視察，建制地區報《龍週》亦於去年以顯著篇幅刊登陳的訪問。

余德寶回覆《蘋果》查詢時指，「絕對有理由相信對手係隱形建制派」，稱對方資源多得難以想像，早前甚至在該區租用地舖作辦事處、又向市民送贈花膠，「啲街坊話花膠印有的士聯會贊助」，同時亦曾與民建聯鍾港武合辦活動。余相信在反《逃犯條例》修訂運動下，市民今次區選更着重候選人的政治立場，「可能佢哋（建制派）評估過，覺得建制招牌唔吃香，所以甚至有啲選前退埋黨再選。」有指盛傳會在美孚南爭取連任的黃達東已退出民建聯、鄧咏駿亦與新論壇割席後報稱「獨立」於觀塘麗港城爭冧莊，原屬新民黨／公民力量的西貢翠林區議員譚領律亦於早前退黨。

在中西區中環爭連任的民主黨許智峯，今屆再度面對報稱獨立的對手出戰：「今屆佢哋（隱形建制對手）比上一屆仲收得更埋」。他以其對手黃鐘蔚為例，指其FB避提政治議題，扮作政治上無黨派，但指他曾以建制組織香港坊眾社會服務中心代表身份發言，同時亦曾於建制活動中擔任司儀等，「同建制派好多聯繫」。許相信建制派希望扮走中間路線，將反送中運動引致的區選影響減至最細，「但其實睇佢FB都知，唔回應市民啲政治訴求，傾向好明顯」。

上屆區選票王、新同盟任啟邦所屬的大埔怡富選區，今屆對手也換上報稱「獨立」的羅志平。羅表面上沒有政治聯繫，FB亦未見張貼政治議題，但有該區街坊指羅實際與工聯會關係密切，任啟邦亦直言：「睇返往績，我嘅對手有同工聯會一齊搞活動，好令人懷疑佢係故意收埋工聯會身份，收埋工聯會個Logo，係隱形建制派。」建制派與民主派在這場選場最易區分之處，或者是對警暴及反送中運動訴求的取向，任啟邦歡迎市民以相關政治訴求測試參選人的政治取向，以茲識別，「如果佢o依o依哦哦，唔敢正面回應，迴避態度已好明顯。」

醜婦終須見家翁，負責公民黨區選的立法會議員譚文豪指，「隱形建制派」出沒良久，但今屆區選情況更嚴重，除了不申報政治聯繫，部份甚至選前刻意退黨以扮獨立，呼籲選民小心檢視候選人過往言行及政綱，譚強調支持建制與否並非重點，「咩政見唔緊要，但唔好隱藏自己政見，唔好有啲人食兩家茶禮，明明建制又扮獨立，呃民主派嘅票，呢個先係最緊要防止嘅嘢。」

「突發」大量民陣1020九龍大遊行文宣流出